---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۳۴۰
---
# غزل شمارهٔ ۱۳۴۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هر آن کو صبر کرد ای دل ز شهوت‌ها در این منزل</p></div>
<div class="m2"><p>عوض دیدست او حاصل به جان زان سوی آب و گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو شخصی کو دو زن دارد یکی را دل شکن دارد</p></div>
<div class="m2"><p>بدان دیگر وطن دارد که او خوشتر بدش در دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تو گویی کاین بدین خوبی زهی صبر وی ایوبی</p></div>
<div class="m2"><p>وزین غبن اندر آشوبی که این کاریست بی‌طایل</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>و او گوید ز سرمستی که آن را تو بدیدستی</p></div>
<div class="m2"><p>که آن علوست و تو پستی که تو نقصی و آن کامل</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بدو گر باز رو آرد و تخم دوستی کارد</p></div>
<div class="m2"><p>حجابی آن دگر دارد کز این سو راند او محمل</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو باز آن خوب کم نازد و با این شخص درسازد</p></div>
<div class="m2"><p>دگربار او نپردازد از این سون رخت دل حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سر رشته صبوری را ببین بگذار کوری را</p></div>
<div class="m2"><p>ببین تو حسن حوری را صبوری نبودت مشکل</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همه کدیه از این حضرت به سجده و وقفه و رکعت</p></div>
<div class="m2"><p>برای دید این لذت کز او شهوت شود حامل</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بفرما صبر یاران را به پندی حرص داران را</p></div>
<div class="m2"><p>بمشنو نفس زاران را مباش از دست حرص آکل</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کسی را چون دهی پندی شود حرص تو را بندی</p></div>
<div class="m2"><p>صبوری گرددت قندی پی آجل در این عاجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز بی‌چون بین که چون‌ها شد ز بی‌سون بین که سون‌ها شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز حلمی بین که خون‌ها شد ز حقی چند گون باطل</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>حروف تخته کانی بدین تأویل می‌خوانی</p></div>
<div class="m2"><p>خلاصه صبر می‌دانی بر آن تأویل شو عامل</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>صبوری کن مکن تیزی ز شمس الدین تبریزی</p></div>
<div class="m2"><p>بشر خسپی ملک خیزی که او شاهیست بس مفضل</p></div></div>